\section{R绘制中国地图}

\href{http://bbs.pinggu.org/thread-4182165-1-1.html}{http://bbs.pinggu.org/thread-4182165-1-1.html}

最近关注R绘制地图的方法，跟大家分享一下。总体来说，有很多种绘制地图的方法,常用的方法主要是基于以下三种方法来绘制地图：（1）ggplot2；（2）maps；（3）googleVis；还有一个程序包值得推荐：REmap。

当然还有很多其他的方法可以绘制地图，详见：\href{https://rstudio-pubs-static.s3.amazonaws.com/79029_b56eaffe36ef44f29b8efc0a07d67208.html}{Create Maps in R using Base Plotting, Lattice, ggplot2, GoogleVis and rChart}。

简单总结几种常用程序包绘制地图的优缺点：

（1）ggplot2：优点，可灵活调整图形的任意组成成分，同时可在图形上添加2个或多个维度的数据（如在地图上同时显示总人口数和每千人卫生人口数，详见下面的示例2），其他程序包通常只能绘制一个维度的数据（总人口数或每千人卫生人口数，详见下面的示例1）；缺点，参数较多，较难短时掌握。同时绘制地区前需先下载shp文件，如果想获得省市级地区的最新二级地图的shp文件，通常很难。

强烈推荐ggplot2官方学习网址：\href{http://docs.ggplot2.org/current/}{http://docs.ggplot2.org/current/}。

另外推荐余光创的两篇博文：http://guangchuangyu.github.io/2014/05/use-ggplot2/ 及\href{http://guangchuangyu.github.io/2011/08/ggplot2-version-of-figures-in-25-recipes-for-getting-started-with-r/}{http://guangchuangyu.github.io/2011/08/ggplot2-version-of-figures-in-25-recipes-for-getting-started-with-r/}

（2）maps：优点，相对灵活，不加赘述；缺点，中国的基础地图中，没有将四川和重庆区分开，这是被无数maps的中国地图使用者最为诟病的地方。其他地区的基础地图是否有类似问题，不得而知。

（3）googleVis：优点，功能由起初的主要绘制地图的功能，逐步扩展，已经演变成非常强大的可视化工具，推荐学习网址：\href{http://cran.r-project.org/web/packages/googleVis/vignettes/googleVis\_examples.html}{http://cran.r-project.org/web/packages/googleVis/vignettes/googleVis\_examples.html}。缺点：绘制基础地图方法，仍然只能绘制一维的数据。同时绘制的地图依赖google地图，所以如果不能显示google地图，也就不能绘制地图。

（4）REmap：国人开发的基于百度地图Echart。优点，绘制地图方便快捷，省市级地区的二级地图非常精准，并可绘制炫酷的迁徙图和热图，推荐学习网址：\href{http://lchiffon.github.io/REmap/}{http://lchiffon.github.io/REmap/} ；缺点，同googleVis一样，只能绘制一维的数据，同时地图上只能显示中文地名，所以想让它来发英文文章，估计就不行了。目前主要用它来获取精细的经纬度信息，在获取经纬度信息上，中文地名能很好识别，部分英文省市级名称也能识别，但有限。

回到正题，以下分别介绍ggplot2和REmap绘制中国地图的方法代码：

在绘制地图前准备以下数据：